\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Algoritmos e Programação de Computadores (113476)}}} \\
\midrule

\textbf{Ementa} \\
I. Princípios fundamentais de construção de programas.
 \\
II. Construção de algoritmos e sua representação em pseudocódigo e linguagens de alto nível.
 \\
III. Noções de abstração.
 \\
IV. Especificação de variáveis e funções.
 \\
V. Testes e depuração.
 \\
VI. Padrões de soluções em programação.
 \\
VII. Noções de programação estruturada.
 \\
VIII. Identificadores e tipos.
 \\
IX. Operadores e expressões.
 \\
X. Estruturas de controle: condicional e repetição.
 \\
XI. Entrada e saída de dados.
 \\
XII. Estruturas de dados estáticas: agregados homogêneos e heterogêneos.
 \\
XIII. Iteração e recursão.
 \\
XIV. Noções de análise de custo e complexidade.
 \\
XV. Desenvolvimento sistemático e implementação de programas.
 \\
XVI. Estruturação, depuração, testes e documentação de programas.
 \\
XVII. Resolução de problemas.
 \\
XVIII. Aplicações em casos reais e questões ambientais.
 \\
\textbf{Programa} \\

 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
- Cormen, T. et al., Algoritmos: Teoria e Prática. 3a ed., Elsevier - Campus, Rio de Janeiro, 2012
 \\
- Ziviani, N., Projeto de Algoritmos com implementação em Pascal e C, 3a ed., Cengage Learning, 2010.
 \\
- Felleisen, M. et al., How to design programs: an introduction to computing and programming, MIT Press, EUA, 2001.
 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
- Evans, D., Introduction to Computing: explorations in Language, Logic, and Machi nes, CreatSpace, 2011.
 \\
- Harel, D., Algorithmics: the spirit of computing, Addison-Wesley, 1978.
 \\
- Manber, U., Introduction to algorithms: a creative approach, Addison-Wesley, 1989.
 \\
- Kernighan, Brian W; Ritchie, Dennis M.,. C, a linguagem de programacao: Padrao ansi. Rio de janeiro: Campus
 \\
- Farrer, Harry. Programação estruturada de computadores: algoritmos estruturados. Rio de Janeiro: Guanabara Dois, 2002.
 \\
\midrule
\textbf{Pré-Requisito:} 
Disciplina sem pré-requisito
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

